值得學一學林鄭：不要失焦

區家麟：快四個月了，林鄭處理示威的策略，終於有一件事，值得示威者學習。

首場「對話會」大龍鳯，會場外聚集了不少示威者，對話完結之後，竟然沒有衝突，警隊亦克制，沒有催淚彈、沒有警員暴怒、沒有烽煙四起，甚至沒有群眾圍堵官員座駕的場面，一切平靜。

於是，本地傳媒與國際傳媒的一切篇幅，就能集中於對話會了。

譚蕙芸有篇文章，詳述了「新伊館不打之謎」，概括而言就是，警隊若想不打，有很多降溫方式、有不同的部署，務求一點衝突場面都沒有，一眾官員甚至可以在伊館內呆坐四小時，等人潮深夜散去才離開，避開衝突。

目的就是，不令傳媒報道失焦。

任何大騷，要搞，必然有清晰主題，必然希望傳媒報道，必然不希望被轉移視線。林鄭辦對話騷，想扮慈母好、想向阿爺展示自己仍在管治也好、實在無事可做搵嘢嚟做也好，搞得出，就想向公眾傳達某些信息，不會希望只是兩小時後，傳媒焦點已轉移至場外衝突。

於是，警察精密部署，一反常態，或輕裝上陣、或躲到暗處，靜待人群散去。

因為任何了解傳媒運作的人都知道，畫面激烈的場面必然先行，也是觀眾讀者印象最深的事。辛辛苦苦搞一場騷，無論效果如何，起碼不想失焦，心機盡廢。

抗爭也如此。

💥任何示威日，若參與者有清晰目標，有話要說；或是全球連線，要向國際友人展示決心，展示中國的專制暴虐，這種推行「大外宣」的時刻，示威者若有激烈行為，容易令傳媒失焦；本地染紅媒體與黨媒亦深切期待，求之不得，因為可以名正言順把訴求的篇幅淡化，轉移視線。

💥類似的「兄弟爬山」，造成策略不協調，早已出現過，例如八月五日「大三罷」，罷工同時又有不合作運動，罷工集會很快出現衝突，令傳媒幾乎沒有報道罷工；美領館請願的一天，明明聲勢浩蕩，但傳媒報道很快轉移到中環站外有人縱火，翌日很多報章就用放火做頭版大相，示威場面壓縮至只剩丁點，相片毫無氣勢。

也不要以為外國傳媒必然支持示威訴求，必然大篇幅報道「反極權」，「反赤納粹」的議題。首先新聞運作全世界相似，有人縱火有人毆鬥私了，必然佔去不少篇幅令報道失焦；二來不要有美麗的誤會，以為外國朋友必定支持香港爭取人權自由。

以本人所接觸的不少外國友人，他們當然支持人權自由民主，但很多人只關心自己國家的人權自由民主，這是人之常情；中國對他們而言，是尋金冒險樂園，多年來很多外國人才不關心中國的什麼民主人權，人同此心，搵錢大晒，只是直至最近才開始醒覺；也不要以為他們見慣暴力示威，較為接受，其實很多人也看不慣，甚至害怕談論，因為怕生意受影響。外國友人是需要被說服的。

每個抗爭行動，盡可能留意傳播效果，針對向全地球人宣傳的，更要和理非，不要做些事情主動令傳媒失焦，這是林鄭月娥教懂大家的。

link: